<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>社会 on shank&#39;s life</title>
    <link>https://life.shankisme.com/categories/%E7%A4%BE%E4%BC%9A/</link>
    <description>Recent content in 社会 on shank&#39;s life</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sat, 19 Mar 2022 15:30:37 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://life.shankisme.com/categories/%E7%A4%BE%E4%BC%9A/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>消失的附近</title>
      <link>https://life.shankisme.com/p/%E6%B6%88%E5%A4%B1%E7%9A%84%E9%99%84%E8%BF%91/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Mar 2022 15:30:37 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://life.shankisme.com/p/%E6%B6%88%E5%A4%B1%E7%9A%84%E9%99%84%E8%BF%91/</guid>
      <description>最近看了几期十三邀，外加其中的社会学家哲学家在访谈外的讲座，有些观点让人眼前一亮，感触颇深。
有意思的是，越顺着思考，我发现的问题越多，同时感觉它们是无法解决的，作为时代的特征或许更容易接受些。
下面的文字会以门外汉的角度触及心理学、社会学、哲学，会扣细节、会泛泛而谈，希望你会感兴趣。😜
美食排行榜效应 为了方便在形容美食排行榜对个人的影响，我自创了这个词&amp;hellip;
我个人喜欢吃，现在家里灶头坏了尤其喜欢点外卖。打开美团/饿了么，按评分从高到低排序，或是点进xxx必吃排行榜，选择排名靠前的馆子，再选一两个喜欢吃的品类，付款下单，几分钟搞定。我没有线下见过这家店，更没有堂食过，幸运的话会在某次逛街路上遇上这家店，再感慨一下：噢～原来在这里。
而在十年前，还没有外卖app的时候，是出门堂食的，挑一个记忆里没去过的店，出门差不多一个棒棒糖的功夫就到了，吃完再做个人评价，可能是：这家奥灶面的汤有点甜，但大排炸得酥脆；这家的烧鸭饭的鸭有点油渍渍的、但肠粉配的汤料不错。
几年的时间，外卖联合排行榜的出现，颠倒了店面距离的感知与餐品评价的顺序，将本来由人个体的评价，改成了大数据算法下集体的评价和排名，或许有人会说，这没什么，好吃就行呀。其实还是有微妙的不同的，比如在吃榜单高分外卖的时候，我们吃完会自然地评价这家店值不值这个分数，而在不看评分随便找家喜欢的店堂食时，更注重的是自身的体验。评价和打分是由自己做出的。导致两者的区别的原因，我认为，是信任对象的不同。过去几年间，我们的信任对象逐渐从自身转移到了大众点评等一类美食排行应用上。
我无法否认它们的权威，高分店面的东西确实好吃，也能减少盲目探店的风险，但是久而久之，对自身的信任会被剥离，所以，排行榜是善意存在的吗？🤭
理论上，美食排行榜确实给选择提供了便利，但是此类排行榜对接了那么多的商户，难免要损害一部分商家的利益，如果想在其中排的更高，金钱交易不可避免。所以表面上美食排行榜代表大众选择，而背地里可能在功利地辜负你的信任，同时也缩小了你的选择范围。
其实这里想要表达的是，原先人以自身角度接触周围环境，去丈量，去表达对周围的评价，这是种外化过程，它能让人相信自己的感觉，能让人感到舒适。科技的发展，带来了算法大数据，阻碍了这种体验，在方方面面剥离人的自尊，自信，所以有时候我们觉得自己有很多丰富的社会活动可以参加，黑夜降临时，内心仍感匮乏。
附近的消失 上面美食排行榜效应带来的另一问题就是，我们想建立关系的想法外化成自己的行为变得困难，和周围陌生人建立联系变得困难，我们总是想着有什么东西能帮着我们，想主动却又感到无力。这不免导致了寡淡的邻里关系，以及影响了亲密关系的建立和磨合效率，最直观的描述就是，你的附近消失了，剩你原地一人。
与此同时，时代的发展让个人不断原子化、个体化，具体而微的人和人的关系会变得比较松散，科技打造的信任和意义系统高度集中化：我们互不信任，但都信任支付宝微信抖音，它们带来的即刻感无限分割我们的线性时间，让我们难以腾出连续的时间维护关系，甚至导致时间吞噬空间，让人无法感知空间的存在，我们所做的是，只需要看好时间在手机上点几下就够了。
所以附近的消失，是关系和空间感的萎缩。
附近的消失，可能导致我们眼里只有自己和整个世界。所以生活里不免会见到一些人，除了讨论自己的利益外，剩下满嘴的是更宏观的事情上的观点，你不理解ta为何跨度能这么大，但是总觉得是普遍现象还能接受；或是你可能遇到一个学生，除了关心自己的复习进度外，就是考题制度的变化；或是一些人只关心自己赚了多少钱，以及讨论更多赚钱方法。与两极化的他们相处会有一些疏离感，很难感受到建立关系的过程，即使成为了朋友甚至情侣，也是一种弱连接，他们会朝着他们描述的更宏观的世界去努力，会比较难顾及附近人的感受。
从自己到世界的间隙，可以称为人的张力，我们需要这种张力去持之以恒达成目标，去触摸自己热衷的世界，但也需要回过神看看，那些正在流失的附近。
难以建立的强连接 小时候家里七大姑八大姨互相串门丝毫没感到不适，现在回家过个节都躲着躲那，但是父母和他们还是聊的热火朝天，自己从来没有加入的欲望，我想是挺多人的亲身经历了。原因我感觉主要是上面说的和不熟悉的人加强关系的能力在逐渐消失，它让我们坦然接受代沟的存在。与此同时，本来我们认为的强连接关系其实是有时效性的：相处密切的大学室友、高中同学、小学死党等等，被时间冲刷后要是不努力维系会慢慢成为弱连接。要是我们始终不维系和附近的联系，最终剩下的的强连接会和生物关系强绑定：父母会成为我们唯二信任的人。很多重要的选择需要问父母，这也就导致当下令人匪夷所思的社会问题：明明包办婚姻已经被废除，为什么现在的许多年轻人还想着靠父母给自己审核对象找对象？
这几个月看了些人文社科相关的访谈和一点书，疫情封控期间正好有机会把里面的一些观点串起来并告诉自己，人应该是饱满而立体的，真正要提防的应该是什么，要守护的应该是什么。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
