<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>年终总结 on shank&#39;s life</title>
    <link>https://life.shankisme.com/categories/%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
    <description>Recent content in 年终总结 on shank&#39;s life</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Thu, 30 Dec 2021 00:24:37 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://life.shankisme.com/categories/%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2021年终总结</title>
      <link>https://life.shankisme.com/p/2021%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Dec 2021 00:24:37 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://life.shankisme.com/p/2021%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid>
      <description>2021或许是我一生中转折点最多的一年。
学校琐事草草收尾 一月份那时刚弄完毕业论文开题报告，天真的认为自己终于能做点东西出来了，自我激励的热情，颇有一种“小伙子好好干！前途不可限量”的自我画饼嫌疑。题目和自动驾驶相关，咱啥也不懂，边学变写，最后发现其实并没有我想象的那么🐮，本质上就是车上某个组件数据变化的实时绘制工作&amp;hellip;&amp;hellip;这直接导致我在答辩时信心不足，表现极度拉胯，还被评委调侃，回去之后连延毕的事儿都想好了，万幸的是最后居然过了！感谢各位活神仙🙏。
大一时室友们聚在一起聊天，总会关乎一些遥远的话题，比如毕业旅行去哪，当时结论出奇一致：日本🇯🇵，甚至隔壁宿舍也打算毕业去霓虹国玩耍，也许是国内的景点有些提不起兴趣。结果万万没想到最近出现了新冠疫情，加上临近毕业和工作，大家都被一些琐事缠身，这事儿也就不了了之了。
一晃十多个月过去了，脑海里的这些事变得非常遥远，仿佛是上个世纪发生的一样。现在身为一个打工人回忆起来多多少少有些遗憾。
开启新的篇章 我在大学里是个实打实的菜鸡，大三下学期到整个大四期间，拼了老命复习和实战才攒了七牛云和英语流利说两段实习经历。
今年上半年，主要是在流利说实习。我本以为会有什么不适应的地方，结果去了几天，顾虑完全打消了。和陌生同事们刚相处虽说有些尴尬，但大家基本会很热情地接纳你，中午晚上一起出去吃饭，没事偶尔会聊聊八卦、分享一些自己在玩的技术。没有勾心斗角，没有甩锅推卸，没有繁琐的日报周报月报，大家各司其职，甚至还跨组认识了很棒的同事。
和这样的同事相处，不是朋友却胜似朋友。
我所在组的leader也很nice, 会主动约会议跟我聊天，关于技术和学校上的任何想法都可以讨论，代码上一些非常基础的问题也会耐心地帮我一一指出来，回家过年和写论文期间请了非常长的事假，leader二话不说直接批了&amp;hellip;&amp;hellip;
我之前对leader应该是怎样的人没有去思考过，如果我有幸成为leader，jq大佬绝对是我职业生涯中非常好的模板。
实习期间，我基本由我的mentor带着学习、完成任务。刚开始上手我甚至一些基本的协作技能和一些技术常识都不太清楚，mentor也给了我足够的资料和时间让我自学，前期写了几天日报，他还会很耐心地看并且提出更简单的解决办法。这期间我拥有足够的试错空间，逐渐形成了自己的技术方向。
印象里，mentor是敲代码手速非常快的一个人，不止本职工作上效率高，生活中也是个有很多爱好的人，或高雅的古典音乐，或接地气的技术追求（自建博客、NAS等）。我个人从初中开始，就非常关注身边那些非常优秀的人身上的特质，一步步地去吸收和模仿，主动地被影响。他离职前还主动跟我聊过，认为我们俩很像，从最初的网络安全方向出身，到投身微服务、云原生、devops等等，非常像，最后还不忘给我在转正入职后的工作上提供非常有意义的技术指导，内心甚是感动。
我曾经在学校里思考过一个问题：对我来说，如果想要提升我自己，是去啃学术界的论文被大牛导师带成长快，还是去企业了解工业界基建和被mentor带来的快？
或许我已经找到了答案，在实习的这段时间里。我也逐渐意识到，授人以鱼不如授人以渔，培养自己良好的人格和优秀的自学习惯，是自我提升的出发点。
一些波动 在我实习期间，我也逐渐察觉到人员的流失。我对自己之后的职业身涯有些隐隐不安，这直接干扰到我是否转正的决定。
考虑到那时候春招过的差不多了，也不想花太多时间背所谓的八股文来巩固基础，而且也没有几个公司能像流利说那样契合我的技术方向，还有离不开的可爱同事们，最终还是决定留下来。
留下来后也失望过，因为做的工作太基础乏味了，转念又想，我是应届生，情有可原吧。
为了有备无患，维持自己的竞争力，坐地铁学习刷题也是转正后面几个月常有的事。
九月初，双减政策下来，加之公司运营多多少少有些问题，我被裁员了，没想到来这么快。当时十分不解和疑惑，“裁应届生！好大胆！”，怀着一腔热血试图拿着法律武器维权，没想到一山还有一山高，得不偿失，最终还是妥协了，决定快速复习，尽快入职。
也许是幸运，我在社招开始面试的两周后拿到了offer，虽然是一家初创公司，但是因为是新兴领域人工智能+自动驾驶公司，并且当前业务已经落地，还是我喜欢的基础架构方向，薪资涨幅对三个月经验的我来说非常高，说实话我是个没啥大厂情怀的人，没多想我就接了。
也是在这家公司里，我逐渐接触开源项目源码，开始做自己的开源项目，开始写博客。时至今日，我仍然非常感激流利说同事带给我的美满开局，是他们带给我自立自强的勇气和能力，以及对个人未来发展和社会看法更乐观的态度。
生活里的所思所想 收入水平 忙完论文，我在五月份就搬出去住了，一起住的还有两个大学隔壁室友。
搬家的时候打了次滴滴，跟师傅聊天，他了解到计算机应届生薪资妥妥羡慕了一番：“你看我一个月跑个滴滴才赚xxxx元，你们一毕业xxxxx一个月不要太爽噢！”。听得出来上海人，我也不好意思问他家几套房，世界的参差构筑的厚障壁下，多说无益。
我也想过薪资要多少才能让一个人觉得在上海打拼是有意义的。我逐渐感觉到，这完全和自己的目标相关。
家乡城市有房的，并且想干几年回家的，月薪一万总归要的，而且也不会亏待自己，离地铁稍微近一点的小房间要租吧，2k5/月，吃饭聚会2k5/月，买衣物生活日用品500/月，马斯洛需求顶层消费500/月，再给家里打1k2k,手头能攒下3k4k(含公积金)算不错的；
如果想要定居上海，势必要买房还房贷的，个人按揭贷款100w到150w最佳，30年每月还6k-10k，工资税前20k刚够，有能力还能提前还款。我个人也考虑定居上海，有时候想想大学选择软件工程这个专业真的是我最正确的决定了，有了足够的经济来源之后，我的所有想法都有落地的可能，当然最大的问题是职业寿命可能没那么长，还是需要自己维持足够的竞争力才行。
我入职新公司后，前几天打车回家（公司报销，有再多钱也不敢打100块的滴滴啊）发现大部分滴滴司机其实是外地人，车也不是自己的，是自己租的。里面有位中年人，聊天得知家在甘肃，来上海讨生活攒点钱，上有老下有小，每个月租车就要3k左右，行情好的话能赚1w左右，除去租车和自己生活的费用，能攒5k。租房租在外高桥，很偏。上海路上不好停车，累了就上高架堵上一会儿，趁机喝口水活动活动&amp;hellip;&amp;hellip;
听到这些三观有些遭到抨击，我原本以为光鲜亮丽的上海全是高薪体面人，没想到像滴滴司机这样的服务业人员，其实大多是家乡那赚不到钱/没工作，来上海讨个生活罢了。没有他们，也就没有上海高质量服务的名声，原来我这种人才是服务的既得利益者。
生活质量 我在七牛云实习的时候，和当时的leader短暂聊过，工作之后什么地方会让人难适应？
他给我的回复说是生活上太孤独了，一年之后我在孤独的生活中重新思考，为什么会这么孤独？
初中、高中、大学的同学朋友读研的读研，出国的出国，留下来工作的算少数的了，大家只能在网络上说些交心的话，平日里接触做多的是同事，但是同事聊的话题过于局限。一个人若是缺乏长期面对面发自内心的交流很有可能浸泡在孤独里，窒息。
上海，没高山没湖泊，高楼林立，霓虹灯下，几乎所有人都忙忙碌碌的，所以有时候我会想逃离这座城市，向往浙江的崇山峻岭，苏州的平静湖泊，能享受慢速的生活节奏，也有不错的服务质量，这些地方才配得上生活二字&amp;hellip;&amp;hellip;当然上海可能也有类似的地方，比如崇明松江，度假确实不错。
所以我在十月份的时候，养了只布偶猫，我之前一直想养猫，当初只是因为想体验养猫的生活，现在又多了个理由（咕噜看我给你吃给你喝原谅我的自私吧😆）。这一定程度上遏制了孤独的蔓延，至少我不会深夜emo，以及极度规律的生活作息（通常它早上六点多就趴我胸口开始舔我脸，所以12点多就睡了）。
未来规划 今年的裁员暴露出来很多问题，我发现移动互联网的浪潮消退了，裹挟着整个互联网行业走下坡路，一方面是由于监管逐渐严格，另一方面我认为主要是有新风口出现了（自动驾驶、IC），资本在逐渐转向，本身互联网的发展模式是依靠大量的融资弥补未来开销，非常激进，一旦入不敷出就会开始裁员，所以在职业发展上我更倾向于稳定的大型外企，或者RUN出国赚美元，如果都不行，Remote国外公司工作也不是不行。
但是考虑到“父母在，不远游，游必有方”，放在当下也是非常现实的问题，出国工作要实践起来也要耗费大量的精力，包括环境文化的适应和疫情处理问题， 所以还是选择呆在国内吧，但是考虑到生活质量，我可能不会住在未来自己买的房子里，而是在公司附近租房子住，或者住在自己的房子里，再买辆车上下班。
工作方向还是会在云原生领域里继续发展，希望我之后在业余时间能为一些火热的开源项目尽一份力，算是实现了部分人生价值。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
