<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on shank&#39;s life</title>
    <link>https://life.shankisme.com/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on shank&#39;s life</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sat, 19 Mar 2022 15:30:37 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://life.shankisme.com/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>疫情居家随想</title>
      <link>https://life.shankisme.com/p/%E7%96%AB%E6%83%85%E5%B1%85%E5%AE%B6%E9%9A%8F%E6%83%B3/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Mar 2022 15:30:37 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://life.shankisme.com/p/%E7%96%AB%E6%83%85%E5%B1%85%E5%AE%B6%E9%9A%8F%E6%83%B3/</guid>
      <description>最近看了几期十三邀，外加其中的社会学家哲学家在访谈外的讲座，有些观点让人眼前一亮，感触颇深。
有意思的是，越顺着思考，我发现的问题越多，同时感觉它们是无法解决的，作为时代的特征或许更容易接受些。
下面的文字会以门外汉的角度触及心理学、社会学、哲学，会扣细节、会泛泛而谈，希望你会感兴趣。😜
美食排行榜效应 为了方便在形容美食排行榜对个人的影响，我自创了这个词&amp;hellip;
我个人喜欢吃，现在家里灶头坏了尤其喜欢点外卖。打开美团/饿了么，按评分从高到低排序，或是点进xxx必吃排行榜，选择排名靠前的馆子，再选一两个喜欢吃的品类，付款下单，几分钟搞定。我没有线下见过这家店，更没有堂食过，幸运的话会在某次逛街路上遇上这家店，再感慨一下：噢～原来在这里。
而在十年前，还没有外卖app的时候，是出门堂食的，挑一个记忆里没去过的店，出门差不多一个棒棒糖的功夫就到了，吃完再做个人评价，可能是：这家奥灶面的汤有点甜，但大排炸得酥脆；这家的烧鸭饭的鸭有点油渍渍的、但肠粉配的汤料不错。
几年的时间，外卖联合排行榜的出现，颠倒了店面距离的感知与餐品评价的顺序，将本来由人个体的评价，改成了大数据算法下集体的评价和排名，或许有人会说，这没什么，好吃就行呀。其实还是有微妙的不同的，比如在吃榜单高分外卖的时候，我们吃完会自然地评价这家店值不值这个分数，而在不看评分随便找家喜欢的店堂食时，更注重的是自身的体验。评价和打分是由自己做出的。导致两者的区别的原因，我认为，是信任对象的不同。过去几年间，我们的信任对象逐渐从自身转移到了大众点评等一类美食排行应用上。
我无法否认它们的权威，高分店面的东西确实好吃，也能减少盲目探店的风险，但是久而久之，对自身的信任会被剥离，所以，排行榜是善意存在的吗？🤭
理论上，美食排行榜确实给选择提供了便利，但是此类排行榜对接了那么多的商户，难免要损害一部分商家的利益，如果想在其中排的更高，金钱交易不可避免。所以表面上美食排行榜代表大众选择，而背地里可能在功利地辜负你的信任，同时也缩小了你的选择范围。
其实这里想要表达的是，原先人以自身角度接触周围环境，去丈量，去表达对周围的评价，这是种外化过程，它能让人相信自己的感觉，能让人感到舒适。科技的发展，带来了算法大数据，在方方面面剥离人的自尊，自信，所以有时候我们觉得自己有很多丰富的社会活动可以参加，黑夜降临时，内心仍感匮乏。
附近的消失 上面美食排行榜效应带来的另一问题就是，我们想建立关系的想法外化成自己的行为变得困难，和周围陌生人建立联系变得困难，我们总是想着有什么东西能帮着我们，想主动却又感到无力。这不免导致了寡淡的邻里关系，以及影响了亲密关系的建立和磨合效率，最直观的描述就是，你的附近消失了，剩你原地一人。
与此同时，时代的发展让个人不断原子化、个体化，具体而微的人和人的关系会变得比较松散，科技打造的信任和意义系统高度集中化：我们互不信任，但都信任支付宝微信抖音，它们带来的即刻感无限分割我们的线性时间，让我们难以腾出连续的时间维护关系，甚至导致时间吞噬空间，让人无法感知空间的存在，我们所做的是，只需要看好时间在手机上点几下就够了。
所以附近的消失，是关系和空间感的萎缩。
附近的消失，可能导致我们眼里只有自己和整个世界。所以生活里不免会见到一些人，除了讨论自己的利益外，剩下满嘴的是更宏观的事情上的观点，你不理解ta为何跨度能这么大，但是总觉得是普遍现象还能接受；或是你可能遇到一个学生，除了关心自己的复习进度外，就是考题制度的变化；或是一些人只关心自己赚了多少钱，以及讨论更多赚钱方法。与两极化的他们相处会有一些疏离感，很难感受到建立关系的过程，即使成为了朋友甚至情侣，也是一种弱连接，他们会朝着他们描述的更宏观的世界去努力，会比较难顾及附近人的感受。
从自己到世界的间隙，可以称为人的张力，我们需要这种张力去持之以恒达成目标，去触摸自己热衷的世界，但也需要回过神看看，那些正在流失的附近。
难以建立的强连接 小时候家里七大姑八大姨互相串门丝毫没感到不适，现在回家过个节都躲着躲那，但是父母和他们还是聊的热火朝天，自己从来没有加入的欲望，我想是挺多人的亲身经历了。原因我感觉主要是上面说的和不熟悉的人加强关系的能力在逐渐消失，它让我们坦然接受代沟的存在。与此同时，本来我们认为的强连接关系其实是有时效性的：相处密切的大学室友、高中同学、小学死党等等，被时间冲刷后要是不努力维系会慢慢成为弱连接。要是我们始终不维系和附近的联系，最终剩下的的强连接会和生物关系强绑定：父母会成为我们唯二信任的人。很多重要的选择需要问父母，这也就导致当下令人匪夷所思的社会问题：明明包办婚姻已经被废除，为什么现在的许多年轻人还想着靠父母给自己审核对象找对象？
这几个月看了些人文社科相关的访谈和一点书，疫情封控期间正好有机会把里面的一些观点串起来并告诉自己，人应该是饱满而立体的，真正要提防的应该是什么，要守护的应该是什么。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2021年终总结</title>
      <link>https://life.shankisme.com/p/2021%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Dec 2021 00:24:37 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://life.shankisme.com/p/2021%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid>
      <description>2021或许是我一生中转折点最多的一年。
学校琐事草草收尾 一月份那时刚弄完毕业论文开题报告，天真的认为自己终于能做点东西出来了，自我激励的热情，颇有一种“小伙子好好干！前途不可限量”的自我画饼嫌疑。题目和自动驾驶相关，咱啥也不懂，边学变写，最后发现其实并没有我想象的那么🐮，本质上就是车上某个组件数据变化的实时绘制工作&amp;hellip;&amp;hellip;这直接导致我在答辩时信心不足，表现极度拉胯，还被评委调侃，回去之后连延毕的事儿都想好了，万幸的是最后居然过了！感谢各位活神仙🙏。
大一时室友们聚在一起聊天，总会关乎一些遥远的话题，比如毕业旅行去哪，当时结论出奇一致：日本🇯🇵，甚至隔壁宿舍也打算毕业去霓虹国玩耍，也许是国内的景点有些提不起兴趣。结果万万没想到最近出现了新冠疫情，加上临近毕业和工作，大家都被一些琐事缠身，这事儿也就不了了之了。
一晃十多个月过去了，脑海里的这些事变得非常遥远，仿佛是上个世纪发生的一样。现在身为一个打工人回忆起来多多少少有些遗憾。
开启新的篇章 我在大学里是个实打实的菜鸡，大三下学期到整个大四期间，拼了老命复习和实战才攒了七牛云和英语流利说两段实习经历。
今年上半年，主要是在流利说实习。我本以为会有什么不适应的地方，结果去了几天，顾虑完全打消了。和陌生同事们刚相处虽说有些尴尬，但大家基本会很热情地接纳你，中午晚上一起出去吃饭，没事偶尔会聊聊八卦、分享一些自己在玩的技术。没有勾心斗角，没有甩锅推卸，没有繁琐的日报周报月报，大家各司其职，甚至还跨组认识了很棒的同事。
和这样的同事相处，不是朋友却胜似朋友。
我所在组的leader也很nice, 会主动约会议跟我聊天，关于技术和学校上的任何想法都可以讨论，代码上一些非常基础的问题也会耐心地帮我一一指出来，回家过年和写论文期间请了非常长的事假，leader二话不说直接批了&amp;hellip;&amp;hellip;
我之前对leader应该是怎样的人没有去思考过，如果我有幸成为leader，jq大佬绝对是我职业生涯中非常好的模板。
实习期间，我基本由我的mentor带着学习、完成任务。刚开始上手我甚至一些基本的协作技能和一些技术常识都不太清楚，mentor也给了我足够的资料和时间让我自学，前期写了几天日报，他还会很耐心地看并且提出更简单的解决办法。这期间我拥有足够的试错空间，逐渐形成了自己的技术方向。
印象里，mentor是敲代码手速非常快的一个人，不止本职工作上效率高，生活中也是个有很多爱好的人，或高雅的古典音乐，或接地气的技术追求（自建博客、NAS等）。我个人从初中开始，就非常关注身边那些非常优秀的人身上的特质，一步步地去吸收和模仿，主动地被影响。他离职前还主动跟我聊过，认为我们俩很像，从最初的网络安全方向出身，到投身微服务、云原生、devops等等，非常像，最后还不忘给我在转正入职后的工作上提供非常有意义的技术指导，内心甚是感动。
我曾经在学校里思考过一个问题：对我来说，如果想要提升我自己，是去啃学术界的论文被大牛导师带成长快，还是去企业了解工业界基建和被mentor带来的快？
或许我已经找到了答案，在实习的这段时间里。我也逐渐意识到，授人以鱼不如授人以渔，培养自己良好的人格和优秀的自学习惯，是自我提升的出发点。
一些波动 在我实习期间，我也逐渐察觉到人员的流失。我对自己之后的职业身涯有些隐隐不安，这直接干扰到我是否转正的决定。
考虑到那时候春招过的差不多了，也不想花太多时间背所谓的八股文来巩固基础，而且也没有几个公司能像流利说那样契合我的技术方向，还有离不开的可爱同事们，最终还是决定留下来。
留下来后也失望过，因为做的工作太基础乏味了，转念又想，我是应届生，情有可原吧。
为了有备无患，维持自己的竞争力，坐地铁学习刷题也是转正后面几个月常有的事。
九月初，双减政策下来，加之公司运营多多少少有些问题，我被裁员了，没想到来这么快。当时十分不解和疑惑，“裁应届生！好大胆！”，怀着一腔热血试图拿着法律武器维权，没想到一山还有一山高，得不偿失，最终还是妥协了，决定快速复习，尽快入职。
也许是幸运，我在社招开始面试的两周后拿到了offer，虽然是一家初创公司，但是因为是新兴领域人工智能+自动驾驶公司，并且当前业务已经落地，还是我喜欢的基础架构方向，薪资涨幅对三个月经验的我来说非常高，说实话我是个没啥大厂情怀的人，没多想我就接了。
也是在这家公司里，我逐渐接触开源项目源码，开始做自己的开源项目，开始写博客。时至今日，我仍然非常感激流利说同事带给我的美满开局，是他们带给我自立自强的勇气和能力，以及对个人未来发展和社会看法更乐观的态度。
生活里的所思所想 收入水平 忙完论文，我在五月份就搬出去住了，一起住的还有两个大学隔壁室友。
搬家的时候打了次滴滴，跟师傅聊天，他了解到计算机应届生薪资妥妥羡慕了一番：“你看我一个月跑个滴滴才赚xxxx元，你们一毕业xxxxx一个月不要太爽噢！”。听得出来上海人，我也不好意思问他家几套房，世界的参差构筑的厚障壁下，多说无益。
我也想过薪资要多少才能让一个人觉得在上海打拼是有意义的。我逐渐感觉到，这完全和自己的目标相关。
家乡城市有房的，并且想干几年回家的，月薪一万总归要的，而且也不会亏待自己，离地铁稍微近一点的小房间要租吧，2k5/月，吃饭聚会2k5/月，买衣物生活日用品500/月，马斯洛需求顶层消费500/月，再给家里打1k2k,手头能攒下3k4k(含公积金)算不错的；
如果想要定居上海，势必要买房还房贷的，个人按揭贷款100w到150w最佳，30年每月还6k-10k，工资税前20k刚够，有能力还能提前还款。我个人也考虑定居上海，有时候想想大学选择软件工程这个专业真的是我最正确的决定了，有了足够的经济来源之后，我的所有想法都有落地的可能，当然最大的问题是职业寿命可能没那么长，还是需要自己维持足够的竞争力才行。
我入职新公司后，前几天打车回家（公司报销，有再多钱也不敢打100块的滴滴啊）发现大部分滴滴司机其实是外地人，车也不是自己的，是自己租的。里面有位中年人，聊天得知家在甘肃，来上海讨生活攒点钱，上有老下有小，每个月租车就要3k左右，行情好的话能赚1w左右，除去租车和自己生活的费用，能攒5k。租房租在外高桥，很偏。上海路上不好停车，累了就上高架堵上一会儿，趁机喝口水活动活动&amp;hellip;&amp;hellip;
听到这些三观有些遭到抨击，我原本以为光鲜亮丽的上海全是高薪体面人，没想到像滴滴司机这样的服务业人员，其实大多是家乡那赚不到钱/没工作，来上海讨个生活罢了。没有他们，也就没有上海高质量服务的名声，原来我这种人才是服务的既得利益者。
生活质量 我在七牛云实习的时候，和当时的leader短暂聊过，工作之后什么地方会让人难适应？
他给我的回复说是生活上太孤独了，一年之后我在孤独的生活中重新思考，为什么会这么孤独？
初中、高中、大学的同学朋友读研的读研，出国的出国，留下来工作的算少数的了，大家只能在网络上说些交心的话，平日里接触做多的是同事，但是同事聊的话题过于局限。一个人若是缺乏长期面对面发自内心的交流很有可能浸泡在孤独里，窒息。
上海，没高山没湖泊，高楼林立，霓虹灯下，几乎所有人都忙忙碌碌的，所以有时候我会想逃离这座城市，向往浙江的崇山峻岭，苏州的平静湖泊，能享受慢速的生活节奏，也有不错的服务质量，这些地方才配得上生活二字&amp;hellip;&amp;hellip;当然上海可能也有类似的地方，比如崇明松江，度假确实不错。
所以我在十月份的时候，养了只布偶猫，我之前一直想养猫，当初只是因为想体验养猫的生活，现在又多了个理由（咕噜看我给你吃给你喝原谅我的自私吧😆）。这一定程度上遏制了孤独的蔓延，至少我不会深夜emo，以及极度规律的生活作息（通常它早上六点多就趴我胸口开始舔我脸，所以12点多就睡了）。
未来规划 今年的裁员暴露出来很多问题，我发现移动互联网的浪潮消退了，裹挟着整个互联网行业走下坡路，一方面是由于监管逐渐严格，另一方面我认为主要是有新风口出现了（自动驾驶、IC），资本在逐渐转向，本身互联网的发展模式是依靠大量的融资弥补未来开销，非常激进，一旦入不敷出就会开始裁员，所以在职业发展上我更倾向于稳定的大型外企，或者RUN出国赚美元，如果都不行，Remote国外公司工作也不是不行。
但是考虑到“父母在，不远游，游必有方”，放在当下也是非常现实的问题，出国工作要实践起来也要耗费大量的精力，包括环境文化的适应和疫情处理问题， 所以还是选择呆在国内吧，但是考虑到生活质量，我可能不会住在未来自己买的房子里，而是在公司附近租房子住，或者住在自己的房子里，再买辆车上下班。
工作方向还是会在云原生领域里继续发展，希望我之后在业余时间能为一些火热的开源项目尽一份力，算是实现了部分人生价值。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我的基金交易体系成长历程</title>
      <link>https://life.shankisme.com/p/%E6%88%91%E7%9A%84%E5%9F%BA%E9%87%91%E4%BA%A4%E6%98%93%E4%BD%93%E7%B3%BB%E6%88%90%E9%95%BF%E5%8E%86%E7%A8%8B/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Dec 2021 00:13:09 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://life.shankisme.com/p/%E6%88%91%E7%9A%84%E5%9F%BA%E9%87%91%E4%BA%A4%E6%98%93%E4%BD%93%E7%B3%BB%E6%88%90%E9%95%BF%E5%8E%86%E7%A8%8B/</guid>
      <description>前言 大学时候，手头攒了有些钱，于是萌芽了钱生钱的想法。 刚开始存进余额宝，当时七日年化利率有2.5%，算比较高的，手头的2w块每天能生出1块多，我慢慢领会到钱不仅的用来买东西的，还可以用来玩。
就这么持续了一年，一天一块多收益只能顶个食堂白米饭钱，日子久了有些不满意，后面发现有些理财产品是定期的，至于怎么发现的嘛，当然是万恶的支付宝的诱导推销方式！什么买XXX理财产品花呗下次消费减免几块钱，穷学生当然受不了这种两全其美的诱导咯，就买来试了试，它不像余额宝那样灵活取用，但是7日年华收益率4点多，想着这么多钱也不急用，不如买点定期理财产品来增加收益。先买过一个月的，后面买过一年的，收益一个比一个高，满足了我很长一段时间的理财欲望。
之后每日理财收益从cover一勺白米饭，到一瓶饮料，这样每次去食堂吃饭就能心安理得买饮料了！（bushi。
每次只能cover饮料钱怎么够呢，怎么说也要cover一顿午饭吧！带着膨胀的想法，我把阵地转移到了基金&amp;hellip;&amp;hellip;
瞎鸡儿选 掷骰子选的交银优势行业混合（笑，当时也不懂股票型债券型基金有什么区别，随便玩玩嘛，而且看着近几年的收益走势也很稳健，就砸了500块进去试试水，没想到平均一天竟然能赚2块钱！跟我重仓2w的余额宝有的一拼。。。。。。
后面很长一段时间在观望，加仓，最近加的更频繁：
 这只🐔带来的收益还不错，市场好的时候日均0，4个点，跌的时候也不慌，还能涨回来，满意了相当长的一段时间，后面看评论区才了解到这🐔的经理是交银三剑客之一，果然名不虚传！
风险无处不在 上面那只鸡实在是太稳了（虽说是偏股型，但曲线更像债基，后面才意识到是基金经理太优秀了），导致每次看收益率没啥刺激（年轻没见过世面，想玩点风险更高的。
我也是在去年大四上实习有点小钱后才主动去了解基金的，知道了几大热门板块：消费、医疗、新能源、军工、中概(丐)互联、光伏等，这些我基本全试过水(小到10块大到几百)，可惜一顿操作猛如虎，离场时，和稳健基金基本对冲了，还没余额宝收益高，放几张图给大🔥乐呵乐呵。
 军工  中概互联  消费-白酒 
 医疗  新能源  消费-综合 
怎么说呢，真的不能怪自己，2021年市场行情一看就知道了，年后以白酒为主的消费股暴跌（还好我没入场），虽然有新能源这个新势力高歌猛进，但是我太佛系错过机会了！
这次试水我对各种板块的波动特征有了明显的体会。
下面开始技术总结：
医疗： 疫情刚开始时，百姓对医疗卫生资源有迫切需求，最典型的是口罩和床位，以及一些需要家中常备的感冒药，理论上会有涨势，但是疫情本身带来的经济萧条导致医疗股上不去，直到2021年中时候，产能上来了，医疗股蹭蹭蹭猛涨，2021年末因为民众对医疗创新能力没有太多期待，加上郭嘉队药企标准升高了，高估值加上没升值能力，最近走势还是比较低迷的。
军工： 军工有个明显特征，它和国际关系、国家发展扯上的关系最大，受市场影响较小，所以看一些竣工板块基金，曲线有明显的大幅波动特征，总体上收益率是上升的，所以这种基金适合像股票一样玩波段，抄底最稳健（要是深不见底这事情就大了），而不是定投。
消费： 消费股的老大贵州茅台，代表广大人民的消费欲望，逢年过节总会涨一点，我喜欢低估值持有一点再观望，年底加仓。现在疫情期间，消费股走势低迷，大多数消费基金喜欢带点银行股票平摊风险。
新能源：和半导体、新能源汽车行业发展息息相关，半导体以锂业为主，2021年中涨势很猛，主要是国内车载电池技术飞速发展+有落地空间，如比亚迪、宁德时代，电池原材料锂的生产商股票也有很大的涨幅，但是现在看估值有点高，主要是因为民众愈发认为新能源车就nm是个电动车，自动驾驶砸那么多钱进去还是再L2，说自己有L4都是噱头，而且自动驾驶有很严重定责问题，出了车祸到底怪谁？
中丐互怜：以互联网企业为主，据说买了它的基金的已经在要饭了&amp;hellip;&amp;hellip;开个玩笑，我也是互联网从业者，现在互联网的商业模式已经没办法再创新了，再加上移动互联网走下坡路，资本逐渐撤离，很多互联网大厂年末开始裁员了，真的一生黑（别问我为啥这么大怨气）。我试水的时候发现它真的深不见底，还好及时止损了。
放几张盈利基金平复一下心情：  债基  偏股稳健基金 
一地鸡毛后开始复盘 除了积攒了些买入卖出的勇气和决心之外，我大部分还是被估值临时的波动牵着鼻子走的，主要原因还是没有建立自己的决策框架。
我玩基金时关注过b站一位up, 马红漫。一个财大经济学博士，他说的有些概念和投资技巧蛮戳我的，至少对应着行情和最近的新闻看来。用我自己消化成的观点来说就是：
  股票的走向是投资者对该企业未来的期待，它代表投资者对一个企业的估值，而不是它现有的价值，一旦你根据该企业的近况判断可以买入时，基本在高点了。
  理财就是理生活，生活中的动荡经历多了，股市基金上心态也会更稳，反之亦然。
  他的大部分视频属于实事分析，也有几个非常不错的投资理财入门视频，我上面的观点也是从这个视频提炼而来的。
另外我在youtube上也挖掘到了非常不错的UP: 小Lin说
她之前北大本藤校硕，毕业后在华尔街巨头公司工作，现在是offer帮的创始人，而且是个非常乐观开朗的人，如此有实力的人我们完全可以信赖她，成为我们的金融知识引路人，其中讲金融知识那个视频真的让我对金融有成体系的认知。
b站上也有视频，感兴趣的看看：
我应该怎么分配资金？ 2021下半年实习+正式入职，手头攒了点钱，也明白自己不是个能扛高风险的人，打算以自己的风险承受能力为基础，做个大概的资源分配：
 20%左右闲钱放入余额宝 or 朝朝宝 至少50%闲钱购买债券型基金 + 稳健偏股型基金 最多30%的闲钱用于高风险投资（股票型基金 + 股票）  也许要减少关注基金涨跌带来的精力消耗了 相对于股票，基金已经耗费我较少的精力了，我只需要早上九点半上班路上看一下开盘形式，心里落个底，中午午休看一下，下午三点出头再观察下，决定要不要加仓或者卖出一部分。 但是人嘛，总会有感性大于理性的时候，比如某时刻，一看某基金连涨两三天了，就会想着加仓追高，或者卖出一部分落地为安，我想了想，最扯淡的是，这基本是由我的心情心态决定的，之前强迫自己坚守的基金交易规则在脑海里烟消云散了，基金一变动，我又要增加或减少其他种类的基金，只为了做到资金分布合理。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>聊一聊我为什么要创建这个博客</title>
      <link>https://life.shankisme.com/p/%E8%81%8A%E4%B8%80%E8%81%8A%E6%88%91%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%A6%81%E5%88%9B%E5%BB%BA%E8%BF%99%E4%B8%AA%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Dec 2021 17:09:46 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://life.shankisme.com/p/%E8%81%8A%E4%B8%80%E8%81%8A%E6%88%91%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%A6%81%E5%88%9B%E5%BB%BA%E8%BF%99%E4%B8%AA%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</guid>
      <description>我换主题咯 前段时间，我迁移了曾经尘封的tech blog。 换装后，简约、黑白、少即是多的风格，让我每次看发布的文章都能心满意足地离开，在上面写写技术上的奇思妙想还是非常不错的。但你发现了吗？它有些单调，以至于每次想写点有生活气息的文字，我有些不忍提笔&amp;hellip;&amp;hellip;生活是colorful的，黑白两极的简约风格，我实在想不到生活上有什么事能搭上边。
那什么样的主题能和生活搭上边呢？我第一个想到的是卡片式主题，顾名思义，模块以卡片的形式被分成一块一块的，可玩性强，而且明亮、美观、整洁，我还想加点淡雅的元素，插件、shortcode要丰富，于是我发现了Hugo Stack, ok，就你了！
为了有意义地摸鱼 毕业干的第一份工作，是在一家互联网中小厂，因为项目完成度很高了，我在里面只是做一些调接口的活儿，没啥技术含量，那段时间人员流动也很大，做起需求苦不堪言。我时常在重复这些低级操作时思考工作的意义，是提升自己，还是不管三七二十一拼命干活升职加薪？
很明显，在高流动性的互联网，我不可能在同一家一直干下去，我所做的低级成果堆叠起来，最终只会让公司受益，升职加薪的权利掌握在公司手里，要是公司业绩不行，我是什么好处也捞不到的，最后可能没加薪，身体也越来越差。但是我只要少干点活，把剩下时间做技术积累(写博客，学习新技术), 那我每过一天，就有了新的成长，也不会焦虑公司不给我加薪升职该咋办了。
但是有的人就是不甘心啊：&amp;ldquo;凭什么我只能拿死工资？我要拿全额年终奖！我要升职加薪走向人生巅峰！&amp;quot;，于是之后走上了卷王之路。
前者是保险的成长型摸鱼思维，后者是激进的冒险型工贼思维，两种思维没有优劣之分，怎么选，看行业前景，看公司业绩，看岗位方向，可能在我第一家公司，适合摸鱼&amp;hellip;&amp;hellip;
出于某些原因，我来到了第二家公司，也把摸鱼思维带到了这里，又因为我跳到的这个岗位技术有些底层，需求提出来就很难，所以开发的事自然就少了，于是我的新博客就诞生啦🤣，先是有了技术博客，后来不满足于技术上的单调，又建立了生活博客(就是你看见的这个)。
想记录生活&amp;amp;生活上的思考 毕业后，我打算留在上海。刚开始，有了自己的房间空间，于是满心欢喜地畅想着以后的生活。但其实吧，还是工作占据了大部分时间，工作日两点一线，回到家基本只是刷刷bilibili、youtube，再玩会儿游戏，间歇性和朋友吹水，再逗逗猫😺，就洗洗睡去了。周末时间嘛，基本用来躺尸了，有兴致就去健身房，公园逛逛，选个种草的小店去尝尝鲜。我自己社交圈就很小，这些活动也没啥机会能让我认识到新朋友，久而久之，会有点孤独。
但是我发现，我有时候脑子冒出的思考，完全可以冲淡这层孤独阴霾。孤独让我怀疑我的存在是否合理，而有意义的思考，能证明自己存在的意义。把这些思考记录下来，一定是有价值的，对我而言，甚至是对世界而言。
为什么我不想在第三方博客网站里写文章？ 像国内的CSDN啊、博客园啊、简书啊这种网站，有自己的广告和引流方案，我可不想在一些奇奇怪怪的地方看到我的生活，被一些奇奇怪怪不相干的人评论（如果是技术博客我是很愿意分享文章的，这也是为什么我分了两套博客），我也不想在我的博客里出现一些奇奇怪怪的广告。说白了只要没赚钱的念头，就没有必要去其他地方写东西，而且，在自建的博客里写完，再把一些适合公布的文章放到主流博客网站上也是种选择。
其次，监管问题。去年的博客园临时闭站，今年的豆瓣删评禁评，我发现国内互联网的言论控制进一步加强了，我不是那种喜欢基于某一个话题，在豆瓣微博底下跟网友讨论的人，所以自建博客在我看来是上上策，我的博客全是基于github page &amp;amp; repo的，相当于把自己的内容本地备份一份，云存储上再挂一份，内容根本不会丢失。
想逃离web2.0 web2.0时代存在的意义，在于跨时空联系你和其他网友。在网络上社交产生的信息会随着时间推移渐渐成为垃圾，而且现在人们看网站app的时间越来越碎片化，打开app只是看看评论，和网友吹牛逼，渐渐地，我们的思考变得局促，不完整。若是期间产生什么有意思的想法，也很难有意识地去补全，复现。创作和思考需要一个安静的环境，现在的知乎回不到从前的专业；现在的豆瓣小组也隐约积攒着怒气和火药味；现在的微博只能吃一些上下文都不清楚的瓜，我很难想象，这样的环境，对社会发展，真的有意义吗？(也许对资本进一步渗透真的有意义)。
以前上高中读着《从前慢》略有不解，现在我想想慢下来的生活也挺好的，至少没有那种被浪潮裹挟的感觉。
逃离web2.0, 回到web1.0, 是我重生的开始。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
