<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>理财 on shank&#39;s life</title>
    <link>https://life.shankisme.com/categories/%E7%90%86%E8%B4%A2/</link>
    <description>Recent content in 理财 on shank&#39;s life</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sat, 25 Dec 2021 00:13:09 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://life.shankisme.com/categories/%E7%90%86%E8%B4%A2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>我的基金交易体系成长历程</title>
      <link>https://life.shankisme.com/p/%E6%88%91%E7%9A%84%E5%9F%BA%E9%87%91%E4%BA%A4%E6%98%93%E4%BD%93%E7%B3%BB%E6%88%90%E9%95%BF%E5%8E%86%E7%A8%8B/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Dec 2021 00:13:09 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://life.shankisme.com/p/%E6%88%91%E7%9A%84%E5%9F%BA%E9%87%91%E4%BA%A4%E6%98%93%E4%BD%93%E7%B3%BB%E6%88%90%E9%95%BF%E5%8E%86%E7%A8%8B/</guid>
      <description>前言 大学时候，手头攒了有些钱，于是萌芽了钱生钱的想法。 刚开始存进余额宝，当时七日年化利率有2.5%，算比较高的，手头的2w块每天能生出1块多，我慢慢领会到钱不仅的用来买东西的，还可以用来玩。
就这么持续了一年，一天一块多收益只能顶个食堂白米饭钱，日子久了有些不满意，后面发现有些理财产品是定期的，至于怎么发现的嘛，当然是万恶的支付宝的诱导推销方式！什么买XXX理财产品花呗下次消费减免几块钱，穷学生当然受不了这种两全其美的诱导咯，就买来试了试，它不像余额宝那样灵活取用，但是7日年华收益率4点多，想着这么多钱也不急用，不如买点定期理财产品来增加收益。先买过一个月的，后面买过一年的，收益一个比一个高，满足了我很长一段时间的理财欲望。
之后每日理财收益从cover一勺白米饭，到一瓶饮料，这样每次去食堂吃饭就能心安理得买饮料了！（bushi。
每次只能cover饮料钱怎么够呢，怎么说也要cover一顿午饭吧！带着膨胀的想法，我把阵地转移到了基金&amp;hellip;&amp;hellip;
瞎鸡儿选 掷骰子选的交银优势行业混合（笑，当时也不懂股票型债券型基金有什么区别，随便玩玩嘛，而且看着近几年的收益走势也很稳健，就砸了500块进去试试水，没想到平均一天竟然能赚2块钱！跟我重仓2w的余额宝有的一拼。。。。。。
后面很长一段时间在观望，加仓，最近加的更频繁：
 这只🐔带来的收益还不错，市场好的时候日均0，4个点，跌的时候也不慌，还能涨回来，满意了相当长的一段时间，后面看评论区才了解到这🐔的经理是交银三剑客之一，果然名不虚传！
风险无处不在 上面那只鸡实在是太稳了（虽说是偏股型，但曲线更像债基，后面才意识到是基金经理太优秀了），导致每次看收益率没啥刺激（年轻没见过世面，想玩点风险更高的。
我也是在去年大四上实习有点小钱后才主动去了解基金的，知道了几大热门板块：消费、医疗、新能源、军工、中概(丐)互联、光伏等，这些我基本全试过水(小到10块大到几百)，可惜一顿操作猛如虎，离场时，和稳健基金基本对冲了，还没余额宝收益高，放几张图给大🔥乐呵乐呵。
 军工  中概互联  消费-白酒 
 医疗  新能源  消费-综合 
怎么说呢，真的不能怪自己，2021年市场行情一看就知道了，年后以白酒为主的消费股暴跌（还好我没入场），虽然有新能源这个新势力高歌猛进，但是我太佛系错过机会了！
这次试水我对各种板块的波动特征有了明显的体会。
下面开始技术总结：
医疗： 疫情刚开始时，百姓对医疗卫生资源有迫切需求，最典型的是口罩和床位，以及一些需要家中常备的感冒药，理论上会有涨势，但是疫情本身带来的经济萧条导致医疗股上不去，直到2021年中时候，产能上来了，医疗股蹭蹭蹭猛涨，2021年末因为民众对医疗创新能力没有太多期待，加上郭嘉队药企标准升高了，高估值加上没升值能力，最近走势还是比较低迷的。
军工： 军工有个明显特征，它和国际关系、国家发展扯上的关系最大，受市场影响较小，所以看一些竣工板块基金，曲线有明显的大幅波动特征，总体上收益率是上升的，所以这种基金适合像股票一样玩波段，抄底最稳健（要是深不见底这事情就大了），而不是定投。
消费： 消费股的老大贵州茅台，代表广大人民的消费欲望，逢年过节总会涨一点，我喜欢低估值持有一点再观望，年底加仓。现在疫情期间，消费股走势低迷，大多数消费基金喜欢带点银行股票平摊风险。
新能源：和半导体、新能源汽车行业发展息息相关，半导体以锂业为主，2021年中涨势很猛，主要是国内车载电池技术飞速发展+有落地空间，如比亚迪、宁德时代，电池原材料锂的生产商股票也有很大的涨幅，但是现在看估值有点高，主要是因为民众愈发认为新能源车就nm是个电动车，自动驾驶砸那么多钱进去还是再L2，说自己有L4都是噱头，而且自动驾驶有很严重定责问题，出了车祸到底怪谁？
中丐互怜：以互联网企业为主，据说买了它的基金的已经在要饭了&amp;hellip;&amp;hellip;开个玩笑，我也是互联网从业者，现在互联网的商业模式已经没办法再创新了，再加上移动互联网走下坡路，资本逐渐撤离，很多互联网大厂年末开始裁员了，真的一生黑（别问我为啥这么大怨气）。我试水的时候发现它真的深不见底，还好及时止损了。
放几张盈利基金平复一下心情：  债基  偏股稳健基金 
一地鸡毛后开始复盘 除了积攒了些买入卖出的勇气和决心之外，我大部分还是被估值临时的波动牵着鼻子走的，主要原因还是没有建立自己的决策框架。
我玩基金时关注过b站一位up, 马红漫。一个财大经济学博士，他说的有些概念和投资技巧蛮戳我的，至少对应着行情和最近的新闻看来。用我自己消化成的观点来说就是：
  股票的走向是投资者对该企业未来的期待，它代表投资者对一个企业的估值，而不是它现有的价值，一旦你根据该企业的近况判断可以买入时，基本在高点了。
  理财就是理生活，生活中的动荡经历多了，股市基金上心态也会更稳，反之亦然。
  他的大部分视频属于实事分析，也有几个非常不错的投资理财入门视频，我上面的观点也是从这个视频提炼而来的。
另外我在youtube上也挖掘到了非常不错的UP: 小Lin说
她之前北大本藤校硕，毕业后在华尔街巨头公司工作，现在是offer帮的创始人，而且是个非常乐观开朗的人，如此有实力的人我们完全可以信赖她，成为我们的金融知识引路人，其中讲金融知识那个视频真的让我对金融有成体系的认知。
b站上也有视频，感兴趣的看看：
我应该怎么分配资金？ 2021下半年实习+正式入职，手头攒了点钱，也明白自己不是个能扛高风险的人，打算以自己的风险承受能力为基础，做个大概的资源分配：
 20%左右闲钱放入余额宝 or 朝朝宝 至少50%闲钱购买债券型基金 + 稳健偏股型基金 最多30%的闲钱用于高风险投资（股票型基金 + 股票）  也许要减少关注基金涨跌带来的精力消耗了 相对于股票，基金已经耗费我较少的精力了，我只需要早上九点半上班路上看一下开盘形式，心里落个底，中午午休看一下，下午三点出头再观察下，决定要不要加仓或者卖出一部分。 但是人嘛，总会有感性大于理性的时候，比如某时刻，一看某基金连涨两三天了，就会想着加仓追高，或者卖出一部分落地为安，我想了想，最扯淡的是，这基本是由我的心情心态决定的，之前强迫自己坚守的基金交易规则在脑海里烟消云散了，基金一变动，我又要增加或减少其他种类的基金，只为了做到资金分布合理。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
